(明報) 性侵受害者﹕報警無用, 不回憶圖淡化, 8年始克服

2017年12月1日 星期五
性侵受害者﹕不回憶圖淡化 8年始克服

【明報專訊】外界有關注呂麗瑤事隔多年才公開事件，曾被性侵的過來人Gloria說，明白呂的心情，她自己試過不回憶事件以圖淡化記憶減低傷痛，但心理陰影令她此後接觸異性有困難，「（有男生）拍我膊頭都會彈起」，更有自殺傾向，最終花了8年時間才可以面對及克服陰影。

怕需向陌生人憶述過程 不欲報警

10多年前，Gloria剛踏入16歲，不幸遭朋友性侵犯，由於事件在家中發生，她無法不想起此事，亦感到十分驚慌，數天後找親友求助。她說，當時感到十分徬徨，亦不想回憶事件，擔心報警後要把案發過程向陌生人複述一次，而且日後上庭要面對巨大心理壓力，最終在家人堅持下報警處理，惟未能落案控告性侵她的男子。

風雨蘭﹕3/4施害者是熟人

風雨蘭總幹事王秀容表示，有74%曾接觸的性侵犯個案施害者均為親屬及鄰居等事主認識的人，受害人往往因為難以接受事件，選擇「當無事發生」，不回想此難堪的回憶，至於呂麗瑤的事件更涉及一名她十分信任的教練，對於案發時一名只有約14至15歲的女生而言，更難於啟齒及接受，選擇不重提事件是受害者的典型反應。

至於案發後仍與性侵者有接觸，她認為，是因為事主不想披露事件，如果無故避開涉事人，擔心會惹來猜測，所以當什麼都沒有發生，逃避傷痛，「對心理影響愈大，就愈想隱瞞」。她鼓勵曾受性侵犯的人勇敢求助，向信任的人傾訴，如家人發現到子女有異樣，如突然不開心、發噩夢等，可主動關心，不要以責備的態度查問。

位女士比人性侵好慘
勇於站出來報警係好事
但我唔明，既然有啲人都勇於面對，肯recall返成件事出黎，點解當警方真係黎問，有啲人又縮埋呢？講一半唔講一半，唔關事又中槍既人個人格就咁比你玩完

嘩咁講其實屈哂機
因為宏觀黎睇成件事都係就咁講
唔係話肯定佢老屈
但如果講一句話 引起既傳媒壓力同公眾輿論大到可以殺死人
同時另一方面如果男方係沒做過應該告女方誹謗
等警方查明好過

Gloria係邊位？